% @Difficulté 2/3
% @Mathalea 
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Différentes expressions d'une même fonction

\begin{exercice}[Source=MathGM]
On considère la fonction $f$ définie par la formule : $$f(t)=(t+1)^2+3$$
\begin{enumerate}
  \item Calculer $f(-2)$, puis $f\left(\dfrac{2}{3}\right)$.
  \item Expliquer pourquoi 0 ne peut pas avoir d'antécédent par $f$.
  \item  Justifier que 2 est un antécédent de 12 par $f$.
              \item \begin{enumerate}
          \item  Écrire $f(t)$ sous forme développée.
          \item Montrer que résoudre l'équation $f(t)=12$ revient à résoudre l'équation $(t-2)(t+4)=0$.
          \item Résoudre cette équation.
          \item 12 a-t-il  un autre antécédent par $f$ ?
                \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice} 



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)=(-2+1)^2+3=1^2+3=1+3=4$ et $f\left(\dfrac{2}{3}\right)=\left( \dfrac{2}{3}+1 \right)2+1= \left( \dfrac{5}{3} \right)^2+3=\dfrac{25}{9}+3=\dfrac{25}{9}+\dfrac{27}{9} =\dfrac{52}{9}$.

\item Chercher un antécédent de $0$ par la fonction $f$ revient à résoudre l'équation $f(t)=0$. On a :

$$f(t)=0 \iff (t+1)^2+3=0 \iff (t+1)^2=-3$$

Or, $-3<0$ donc il n'existe aucun nombre réel dont le carré est égal à $-3$. L'équation n'a pas de solution et donc $0$ n'a pas d'antécédent par la fonction $f$. 

\item $f(2)=(2+1)^2+3=3^2+3=9+3=12$ donc $2$ est bien un antécédent de $12$ par la fonction $f$.
\item \begin{enumerate}
\item $f(t)(t+1)^2+3=t^2+2 \times t \times 1+1^2+3=t^2+2t+1+3=t^2+2t+4$
\item L'équation $f(t)=12$, s'écrit en utilisant la forme développée précédente $t^2+2t+4=12$ soit $t^2+2t-8=0$. 

Or, $(t-2)(t+4)=t^2+4t-2t-8=t^2+2t-8$. donc résoudre l'équation $f(t)=12$ revient à résoudre l'équation $(t-2)(t+4)=0$. 

\item Il s'agit d'une équation produit nul. 

 $(t-2)(t+4)=0 \iff t-2=0 \quad \text{ou} \quad t+4=0 \iff t=2 \quad \text{ou} \quad t=-4$
 
\item Les antécédents de 12 sont les solutions de l'équation $f(t)=12$. D'après la question précédente, cette équation a deux solutions $2$ et $-4$. On en déduit que 12 a un autre antécédent que 2 : $-4$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution} 



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Remplacer $t$ par $2$ puis par $\dfrac{2}{3}$.
\item L'équation $f(t)=0$ a-t-elle des solutions ? 
\item Cela revient à démontrer que $2$ a pour image $12$.
\item \begin{enumerate}
\item Pour tous réels $a$ et $b$, $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$.
\item On peut démontrer que $f(t)-12 =(t-2)(t+4)$.
\item Reconnaître une équation produit nul.
\item Que peut-on dire des solutions de l'équation $f(t)=12$ ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $f(-2)=4$ et $f\left(\dfrac{2}{3}\right)=\dfrac{52}{9}$.
\item L'équation $f(t)=0$ n'a pas de solution.
\item $f(2)=12$, donc $2$ est bien un antécédent de $12$ par la fonction $f$.
\item \begin{enumerate}
\item $f(t)=t^2+2t+4$
\item L'équation $f(t)=12$, s'écrit en utilisant la forme développée précédente $t^2+2t+4=12$ soit $t^2+2t-8=0$. 

Or, $(t-2)(t+4)=t^2+4t-2t-8=t^2+2t-8$. donc résoudre l'équation $f(t)=12$ revient à résoudre l'équation $(t-2)(t+4)=0$. 
\item Les solutions de l'équation sont $-4$ et $2$. 
\item 12 a un autre antécédent que 2 : $-4$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}